# Projektowanie układu z wzmacniaczami operacyjnymi

> Mon Mar  3 10:41:57 PM CET 2025

## Budowa wzmacniacza operacyjnego:

![./rys0.1.png]]

Przy braku sprzężenia sprzęrzenie sprzecznego układ działa następująco:

- a) Dla zasialnia napięciem stałym:

![./rys0.2.png]]

---

Uzupełnij tabelę:

![./rys0.3.png]]

$U_{wy} = Au * (U_1 - U_2)$

| $U_1 \micro V$ | 0     | 1    | -2    | 0    | 4   | -4    | 5   | -6  | 3   | 2   | -5  | 3   |
| -------------- | ----- | ---- | ----- | ---- | --- | ----- | --- | --- | --- | --- | --- | --- |
| $U_2 \micro V$ | 1     | 0    | 0     | -3   | 4   | 4     | -5  | -6  | 1   | 4   | 6   | -7  |
| U              | -0.01 | 0.01 | -0.02 | 0.03 | 0   | -0.08 | 0.1 | 0   |     |     |     |     |

![./rys0.4.png]]

| $U_1 \micro V$ | 1    | 0    | -3  | 0   | -1  | -1  | -2   | 3   | 3    | 4   | -5  | -7  |
| -------------- | ---- | ---- | --- | --- | --- | --- | ---- | --- | ---- | --- | --- | --- |
| $U_2 \micro V$ | 0    | -2   | 0   | 4   | 1   | 1   | -2   | 1   | 6    | -6  | 3   | -7  |
| Uwy            | -100 | -200 | 300 | 400 | 200 | 0   | -200 | 200 | -100 | 400 |     |     |

- b) Dla obwodu prądu zmiennego (sinusoidalnie zmiennego):

![./rys0.5.png]]

![./rys0.6.png]]

---

## Wpływ sprzężenia zwrotnego na wzmocnienie układu

![./rys0.7.png]]

$K_u$ - wzmocnienie układu z pętlą sprzężenia zwrotnego
$A_u$ - wzmocnienie układu z bez pętli sprzężenia zwrotnego
$X_r$ - sygnał sterowany
$X_s$ - sygnał sterujący
$\beta$ - tłumienie sprzężenia zwrotnego


z definicji:

$Au = \frac{X_{wy}}{X_r} => X_r = \frac{X_{wy}}{Au}$
$\beta u = \frac{X_s}{X_{wy}} => X_s = \frac{\beta u}{X_{wy}}$
$Ku = \frac{X_{wy}}{X_{we}} = \frac{X_{wy}}{X_r + X_s} = \frac{X_{wy}}{X_{wy}{1} ± \beta * X_{wy}}$
$X_r = X_{we} ± X_s => X_{we} = X_r + X_s$

## Projektowanie układów pracy wzmacniaczy operacyjnych objętych pętlą sprzężenia zwrotnego

![./rys0.8.png]]

## Układzik

$Ku = 1 + \frac{R_2}{R_1}$

![./rys0.9.png]]

> Z I Prawa Kirchhoffa

$I_1 = I_2$

> Z II Prawa Kirchhoffa

$U_{we} - U_{R1} = 0$
$U_{we} - U_{Rz} - U_{wy} = 0$

> Z prawa Ohma

$U_{R1} = I_1 * R_1$
$U_{R2} = I_2 * R_2$

$-U_{we} - I_1 * R_1 = 0 => I_1 = \frac{-U_{we}}{R1}$
$U_{we} - I_2 * R_2 - U_{wy} => I_1 = \frac{-U_{we}}{R1}$
